**檀香山**（），或称**火奴魯魯**，為[美國](../Page/美國.md "wikilink")[夏威夷州最大的城市暨首府](../Page/夏威夷州.md "wikilink")。在[夏威夷語中](../Page/夏威夷語.md "wikilink")，火奴魯魯意指「屏蔽之灣」或「屏蔽之地」。因為早期本地盛產[檀香木](../Page/檀香.md "wikilink")，而且大量運到中國，被[中國人稱為檀香山](../Page/中國人.md "wikilink")。城市位於[歐胡島東南方沿岸](../Page/歐胡島.md "wikilink")，有一個區域稱叫作「火奴魯魯區」。根據[美國人口調查局在](../Page/美國人口調查局.md "wikilink")2010年的統計數據，檀香山人口總數為390,738人；而火奴魯魯郡（約是整個歐胡島）則有90,000人。在夏威夷，地方政府的管轄範圍僅至「[郡](../Page/郡.md "wikilink")」的等級，而火奴魯魯郡則包含了歐胡島上所有範圍（約600平方英里）。美国前任总统[巴拉克·奥巴马于](../Page/巴拉克·奥巴马.md "wikilink")1961年在檀香山出生。

## 地形及氣候

檀香山座落在[北緯21度18分32秒西經157度49分34秒](http://tools.wikimedia.de/~magnus/geo/geohack.php?params=21_18_32_N_157_49_34_W_region:JA_)（21.308950
-
157.826182）。雖然位於[熱帶地區](../Page/熱帶.md "wikilink")，但夏威夷群島位在海洋中央，又有[加利福尼亞洋流經過能調節溫度](../Page/加利福尼亞洋流.md "wikilink")，因此[氣候](../Page/氣候.md "wikilink")（[溫度和](../Page/溫度.md "wikilink")[溼度](../Page/溼度.md "wikilink")）較為溫和。根据1981至2010年在檀香山国际机场的数据，日最低气温低于或等于的平均日数为5.0天；日最高气温超过的日数年均有171天。\[1\]最冷月（2月）均温，极端最低气温（1902年2月18日、1969年1月20日）。\[2\]最热月（8月）均温，极端最高气温（1994年9月19日）。\[3\]年均降水量约，年极端最少降雨量为（1998年），最多为（1887年）。\[4\]10月至3月占全年80%以上的降雨量。
[Honolulu_-_NASA.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Honolulu_-_NASA.jpg "fig:Honolulu_-_NASA.jpg")上拍攝的檀香山\]\]

**檀香山區**位在[歐胡島的東南方海岸](../Page/歐胡島.md "wikilink")，介於[瑪卡普](../Page/瑪卡普.md "wikilink")（）和[哈拉瓦](../Page/哈拉瓦.md "wikilink")（）之間。地區的邊界是沿著[柯歐勞山脈](../Page/柯歐勞山脈.md "wikilink")（）劃設，因此瑪卡普吾海灘是在柯歐勞普柯區（Koʻolaupoko）中。在西側的地區邊界則是沿著[哈拉瓦河](../Page/哈拉瓦河.md "wikilink")，與紅丘（Red
Hill）交會後向西方的[阿利亞馬努火山口](../Page/鹽湖_\(夏威夷\).md "wikilink")（Aliamanu
Crater）延伸而去，因此[阿囉哈體育場](../Page/阿囉哈體育場.md "wikilink")、[珍珠港](../Page/珍珠港.md "wikilink")（包含亞利桑那紀念館），以及希克肯空軍基地實際上是為於島上的伊娃區（）。

城市中的大多數商業和工業發展，都是座落於狹窄但平坦的沿岸平原地區；而平原上許多的山谷和山脊，也將檀香山分割為數個居住區域：有些是沿著山谷建立（例如在馬諾阿山谷（Mānoa
Valley）中的馬諾阿），也有在山脊上的區域。在檀香山中有數座[火山錐](../Page/火山錐.md "wikilink")，包括：[龐奇鮑爾](../Page/龐奇鮑爾.md "wikilink")（Punchbowl）、[鑽石山](../Page/鑽石頭山.md "wikilink")、[可可山](../Page/可可山.md "wikilink")（Koko
Head，包含[哈娜舞玛灣](../Page/哈娜舞玛灣.md "wikilink")（Hanauma
Bay））、[可可火山口](../Page/可可火山口.md "wikilink")、[鹽湖](../Page/鹽湖_\(夏威夷\).md "wikilink")，以及阿利瑪努火山口。

## 政府

檀香山原本是由管理者的委員會進行治理，檀香山市與縣（City & County of
Honolulu）負責管理主要的市政服務，包含民間防衛、駕照核發、緊急醫療、消防、公園和休閒、警察、道路維護、車輛登記、下水道等。檀香山也是美國最大的市郡政府之一，每年的預算約為10億[美元](../Page/美元.md "wikilink")。

檀香山現任市長為Peter Carlisle。

## 鄰近和特別區域

[Honolulu_Downtown.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Honolulu_Downtown.jpg "fig:Honolulu_Downtown.jpg")
[HonoDwntwnfmCapitol.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HonoDwntwnfmCapitol.jpg "fig:HonoDwntwnfmCapitol.jpg")
[Honolulu_Hale.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Honolulu_Hale.jpg "fig:Honolulu_Hale.jpg")

  - **檀香山主城商業區**是夏威夷的經濟、商業與政治中心。在海岸地區有過去多年來皆為夏威夷最高建築物的[阿囉哈塔](../Page/阿囉哈塔.md "wikilink")（Aloha
    Tower）。而現在夏威夷最高的建築物是137公尺的第一夏威夷中心（First Hawaiian
    Center），位於主教街和國王街（King and Bishop Streets）上。
  - **市议会**位於主城區的東側，則是夏威夷現在和歷史上的州政府中心，有[夏威夷州政府](../Page/夏威夷州政府.md "wikilink")、[夏威夷州議會](../Page/夏威夷州議會.md "wikilink")、[伊奧拉尼宮](../Page/伊奧拉尼宮.md "wikilink")（\`Iolani
    Palace）、[檀香山市政府](../Page/檀香山市政府.md "wikilink")、州立圖書館，以及[卡美哈梅哈一世](../Page/卡美哈梅哈一世.md "wikilink")（King
    Kamehameha I）國王的雕像，還有許多的政府機構建築在此。
  - **[卡卡阿寇](../Page/卡卡阿寇.md "wikilink")**（****）原本是位於主城區和威基基之間的輕工業區，後來經過大幅的都市計畫改造，已經有主要的兩個購物區，華德商场（Ward
    Warehous）和華德中心（Ward Centre）。
  - **[威基基](../Page/威基基.md "wikilink")**（**Waikīkī**）是位於[阿拉威運河](../Page/阿拉威運河.md "wikilink")（Ala
    Wai
    Canal）和[太平洋之間的知名旅遊景點](../Page/太平洋.md "wikilink")。有許多的飯店、商店，以及在卡拉卡烏阿（Kalākaua）和庫希歐（Kuhio）大道上豐富的夜生活選擇。世界知名的威基基海灘每年吸引超過百萬名遊客前來。威基基的西側則是世界最大的開放式購物中心——[阿拉莫阿那中心](../Page/阿拉莫阿那中心.md "wikilink")（Ala
    Moana Center）。歐胡島上大多數的飯店皆座落於威基基。

## 人口統計

根據2000年的人口普查，檀香山市區人口共有371,657人。

## 交通

### 海運

早期的檀香山港口是夏威夷重要門戶，也是跨太平洋海運貿易的重要據點之一。现时邻近Aloha Tower
Marketplace的港口时常停泊許多豪華客船。

### 空中交通

位在檀香山西南方的[丹尼爾·井上國際機場](../Page/丹尼爾·井上國際機場.md "wikilink")（）是夏威夷主要的空中交通門戶。此外，也有許多飛往亚洲的日本、韩国、台湾，南太平洋的塞班岛，美國本土和夏威夷州內各城市的航班。

### 高速公路

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Honolulu_diamondhead.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hotelroom-honolulu-harbor.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:One_Waterfront_Towers.jpg "fig:缩略图")
共有兩條[高速公路服務檀香山地區](../Page/高速公路.md "wikilink")：

  - 洲際高速公路H-1：從西側開始進入城市，通過希克肯空軍基地（）和檀香山國際機場，並從下城商業區（）向北往馬基基（）和凱木基（）方向，終點在瓦伊阿萊/卡哈拉（）。在檀香山西部地區，洲際高速公路H-1在瓦希阿瓦（Wahiawā）和洲際高速公路H-2連結，在卡內歐希（Kāneʻohe）和H-3連結。
  - 洲際高速公路H-201：又稱為「莫阿納露亞高速公路」（）。其他連結檀香山和歐胡島其他地區的高速公路有：
  - 帕里高速公路（）：61號州公路，與科歐拉烏（）北方交會，經過帕里隧道（Pali
    Tunnels）通往島上迎風面的卡伊魯亞（Kailua）和卡內歐希（Kāneʻohe）。
  - 利凱利凱高速公路（）：63號州公路，經由威爾森隧道（Wilson
    Tunnels）通往卡伊魯亞（Kailua）和卡內歐希（Kāneʻohe）。
  - 卡拉尼阿那歐里高速公路（）：72號州公路，從瓦伊阿萊/卡哈拉（）往西出發，並繞過島嶼東方通往瓦伊馬那洛海灘（）。
  - 卡美哈梅哈高速公路（）：99號州公路，從希克肯空軍基地（）附近向西通往阿伊亞（Aiea），最後通過島嶼的中部，終點在卡內歐希（Kāneʻohe）。如同大部分的美國主要城市，檀香山的市中心地區在尖峰時間的交通狀況十分混亂，尤其是阿伊亞（'Aiea）、珍珠城（Pearl
    City）、瓦伊帕胡（Waipahu）和米里拉尼（Mililani）西側的郊外地區。

### 大眾運輸系統

  - 轻轨筹建中
  - 公共汽車（[檀香山巴士](../Page/檀香山巴士.md "wikilink")（Thebus））
  - 立起理齐高速公路（Likelike Hwy.）
  - 国道H1（H1 Fwy.）

## 教育

[夏威夷州教育部](../Page/夏威夷州教育部.md "wikilink")（Hawaii Department of
Education）是夏威夷州的[教育部](../Page/教育部.md "wikilink")，同时也指该教育部所管辖的、包含整个夏威夷州的单一[学区](../Page/学区.md "wikilink")。

## 文化

### 表演藝術

在1900年成立的[檀香山交響樂團](../Page/檀香山交響樂團.md "wikilink")（Honolulu
Symphony），是美國[洛磯山脈以西最古老的交響樂團](../Page/洛磯山脈.md "wikilink")。但是因為樂團嚴重資不抵債，試圖重組未果，2010年12月宣佈破產並解散。其他的古典音樂樂團包括[夏威夷歌劇劇場](../Page/夏威夷歌劇劇場.md "wikilink")（Hawaii
Opera
Theatre）。此外檀香山也是夏威夷音樂的中心。主要音樂活動的舉行場地為[布萊斯戴爾中心](../Page/布萊斯戴爾中心.md "wikilink")（Neal
Blaisdell Center）的音樂廳、[威基基貝殼](../Page/威基基貝殼.md "wikilink")（Waikīkī
Shell）和[夏威夷劇院](../Page/夏威夷劇院.md "wikilink")（Hawaii Theatre）。

此外檀香山也有許多表演藝術的場地，例如鑽石山劇院（Diamond Head Theatre）和瑪諾亞山谷劇院（Manoa Valley
Theatre）。

### 視覺藝術

位在檀香山下城商業區附近的[檀香山藝術學院](../Page/檀香山藝術學院.md "wikilink")（Honolulu Academy
of Arts），是夏威夷最主要的視覺藝術活動場地。檀香山藝術學院擁有全夏威夷數量最多西方與亞洲的藝術收藏品，學院內的桃樂絲公爵劇院（Doris
Duke Theatre）整年都有關於藝術及世界電影的影片放映。而馬奇奇高地上的現代美術館（The Contemporary
Museum）則是夏威夷州主要的現代藝術展覽館。

### 園藝

[Foster_Botanical_Garden_(general_view)_-_Honolulu,_HI.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Foster_Botanical_Garden_\(general_view\)_-_Honolulu,_HI.JPG "fig:Foster_Botanical_Garden_(general_view)_-_Honolulu,_HI.JPG")

  - 福斯特植物園（Foster Botanical
    Garden）佔地約8[公頃](../Page/公頃.md "wikilink")，是夏威夷最古老的植物園，並且是屬於登記的美國國家歷史古蹟之一。在19世紀中葉由[德國醫生建造成立](../Page/德國.md "wikilink")。園內的有許多百年老樹。
  - 麗麗烏庫拉妮植物園（Liliuokalani Botanical Garden）

### 其他博物館、水族館、動物園和文化中心

  - [主教博物館](../Page/主教博物館.md "wikilink")（Bishop
    Museum）是夏威夷最大的博物館，保存了百萬件的自然歷史標本，以及夏威夷和太平洋地區的文物。
  - [威基基水族館](../Page/威基基水族館.md "wikilink")（Waikīkī
    Aquarium）除了各種海洋動物及珊瑚礁之外，也展出了夏威夷原住民捕魚的方式和器具。[檀香山動物園](../Page/檀香山動物園.md "wikilink")（Honolulu
    Zoo）中有夏威夷的州鳥[夏威夷鵝](../Page/夏威夷鵝.md "wikilink")（Nene），以及許多被列入保護的珍貴鳥類。
  - [夏威夷州立美術館](../Page/夏威夷州立美術館.md "wikilink")（Hawaii State Art
    Museum）位在下城商業區的舊[基督教青年會](../Page/基督教青年會.md "wikilink")（YMCA）建築中，並以展出當地藝術家的作品為主。美術品的收藏量亦相當豐富。
  - 夏威夷海上中心（Hawaii Maritime
    Center）位在檀香山港，內部有海洋博物館、夏威夷的捕鯨歷史、海運史、航海文化等展示主題之外，還有一艘有四隻Mast的大型帆船，是仿造古時卡拉卡瓦國王的船屋建造。

### 運動

目前為止，夏威夷並沒有任何職業的運動隊伍。然而，檀香山在每年的二月會舉辦[國家美式足球聯盟](../Page/國家美式足球聯盟.md "wikilink")（NFL）每季的職業盃（Pro
Bowl），以及[美國大學體育聯盟](../Page/美國大學體育聯盟.md "wikilink")（NCAA）的夏威夷盃（Hawaii
Bowl），以及的夏威夷民族舞盃（Hula
Bowl）足球賽。而[夏威夷大學馬諾亞分校](../Page/夏威夷大學.md "wikilink")（UH-Manoa）的[美式足球](../Page/美式足球.md "wikilink")、[排球](../Page/排球.md "wikilink")、[籃球](../Page/籃球.md "wikilink")，以及棒球比賽都受到當地運動迷的支持。高中的運動競賽（特別是美式足球）也十分受到歡迎。

在檀香山主要的體育場包括：

  - [阿囉哈體育場](../Page/阿囉哈體育場.md "wikilink")（Aloha Stadium，美式足球）
  - Les Murakami體育場（棒球）
  - Stan Sheriff Center（籃球和排球）
  - 布萊斯戴爾中心體育場（Neal Blaisdell Center Arena，籃球）

由於溫暖的氣候，檀香山一年四季都有健美比賽的舉行。在2004年，《*Men's
Fitness*》（男性健身）雜誌評選檀香山為「美國最健美的城市」。檀香山也是三項大型路跑活動的舉辦地：

  - 阿囉哈長途路跑（Great Aloha Run）：每年於美國總統紀念日舉行。
  - 檀香山馬拉松大賽（Honolulu
    Marathon）：於每年12月的第二個星期日舉行，每屆都有超過20,000名的參賽者，其中半數至三分之二的參賽者都是來自[日本](../Page/日本.md "wikilink")。
  - 檀香山鐵人三項競賽（Honolulu
    Triathlon），於2004年舉辦「美國[奧林匹克鐵人三項](../Page/奧林匹克.md "wikilink")」預賽時首度舉行，也是夏威夷首次的奧運規格長度的鐵人三項競賽。是在5月舉行。

### 其他

檀香山與[中華民國亦有淵源關係](../Page/中華民國.md "wikilink")，是因為[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[國父](../Page/國父.md "wikilink")[孫文先生於此地創立了](../Page/孫文.md "wikilink")｢[興中會](../Page/興中會.md "wikilink")｣，並且制訂了口號，故今日該遺址亦是[國民黨黨員去檀香山觀光旅遊時必定參觀之去處](../Page/國民黨.md "wikilink")。

## 媒體

檀香山原有兩份報紙：Honolulu Advertiser及Honolulu Star-Bulletin，现已合并为Star
Advertiser 电视台：KIKU, KITV4, KGMP9 收音广播电台：KQMQ

## 旅遊景點

  - [夏威夷主教博物館](../Page/夏威夷主教博物館.md "wikilink")（）
  - [珍珠港美军战舰](../Page/珍珠港.md "wikilink")[亞利桑那号](../Page/亞利桑那号.md "wikilink")[紀念館](../Page/美国海军亚利桑那号战列舰纪念馆.md "wikilink")（The
    USS Arizona Memorial - Pearl Harbor）
  - [伊奥拉尼宫](../Page/伊奥拉尼宫.md "wikilink")（Iolani Palace）
  - [檀香山藝術博物館](../Page/檀香山藝術博物館.md "wikilink")（）
  - [波里尼西亞民族文化园](../Page/波里尼西亞民族文化园.md "wikilink")（Polynesian Cultural
    Center）
  - [鑽石頂火山徑道](../Page/钻石头山.md "wikilink")（）
  - [窦氏果园罐头厂](../Page/窦氏果园罐头厂.md "wikilink")（）
  - [國家太平洋紀念公墓](../Page/國家太平洋紀念公墓.md "wikilink")（）
  - [麗昂植物園](../Page/麗昂植物園.md "wikilink")（）
  - [威基基海滩](../Page/威基基.md "wikilink")（）
  - [北岸海滩](../Page/北岸_\(瓦胡岛\).md "wikilink")（）
  - [阿拉莫阿那中心](../Page/阿拉莫阿那中心.md "wikilink")（）
  - [檀香山唐人街](../Page/檀香山唐人街.md "wikilink")()

## 大學

  - [夏威夷大學](../Page/夏威夷大學.md "wikilink")（University of
    Hawaii）—學生：21,000人

  - （Chaminade University of Honolulu），曾譯作：“宣敏耐大學”）—學生：2,836人

  - [夏威夷太平洋大學](../Page/夏威夷太平洋大學.md "wikilink")（Hawaii Pacific
    University）—學生：8,500人

  - [楊百翰大學夏威夷分校](../Page/楊百翰大學夏威夷分校.md "wikilink")（Brigham Young
    University Hawaii）—學生：2,400人

## 姊妹市

檀香山目前共有29座[姊妹市](../Page/友好城市.md "wikilink")，分別為：

  - [碧瑤市](../Page/碧瑤市.md "wikilink")

  - [巴库](../Page/巴库.md "wikilink")

  - Bruyeres

  - [四川省](../Page/四川省.md "wikilink")[成都市](../Page/成都市.md "wikilink")\[5\]

  - [加拉加斯](../Page/加拉加斯.md "wikilink")

  - [宿務市](../Page/宿務市.md "wikilink")

  - [豐沙爾](../Page/豐沙爾.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [廣島縣](../Page/廣島縣.md "wikilink")[廣島市](../Page/廣島市.md "wikilink")

  - [顺化市](../Page/顺化市.md "wikilink")

  - [仁川](../Page/仁川.md "wikilink")

  - [高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")

  - [佬沃](../Page/佬沃.md "wikilink")

  - [馬尼拉](../Page/馬尼拉.md "wikilink")

  - [蒙巴萨](../Page/蒙巴萨.md "wikilink")

  - [江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[扬州市](../Page/扬州市.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [魁北克](../Page/魁北克.md "wikilink")[蒙特利尔](../Page/蒙特利尔.md "wikilink")

  - [马哈拉施特拉邦](../Page/马哈拉施特拉邦.md "wikilink")[孟買](../Page/孟買.md "wikilink")

  - [沖繩縣](../Page/沖繩縣.md "wikilink")[那霸市](../Page/那霸市.md "wikilink")

  - [聖胡安](../Page/聖胡安_\(菲律賓\).md "wikilink")

  - [聖胡安](../Page/聖胡安_\(波多黎各\).md "wikilink")

  - [聖地牙哥堡](../Page/聖地牙哥堡_\(菲律賓\).md "wikilink")

  - [首爾](../Page/首爾.md "wikilink")

  - [辛特拉](../Page/辛特拉.md "wikilink")

  - [東京](../Page/東京.md "wikilink")

  - [愛媛縣](../Page/愛媛縣.md "wikilink")[宇和島市](../Page/宇和島市.md "wikilink")

  - [維干市](../Page/維干市.md "wikilink")

  - [广东省](../Page/广东省.md "wikilink")[中山市](../Page/中山市.md "wikilink")

  - [拉巴特](../Page/拉巴特.md "wikilink")

  - [圣多明哥](../Page/圣多明哥.md "wikilink")

  - [河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[秦皇岛市](../Page/秦皇岛市.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [火奴魯魯郡](http://www.honolulu.gov)的官方網站

  - [夏威夷觀光局](http://www.gohawaii.com/)

  - [夏威夷觀光局](http://www.gohawaii.com/tw/)

  - [檀香山交通資訊中心](https://web.archive.org/web/20080923040351/http://www.honolulu.gov/cameras/index.htm)（包含路況攝影機連結）

  - [美國氣象服務中心檀香山分站](http://www.prh.noaa.gov/hnl/)

  - [夏威夷华人网](http://www.hawaiihuaren.com/)

  -
{{-}}

[H](../Category/夏威夷州城市.md "wikilink")
[檀香山](../Category/檀香山.md "wikilink")
[H](../Category/美国各州首府.md "wikilink")
[H](../Category/太平洋沿海城市.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.